\section{Bases}

  A princípio,
  não precisamos que os eixos sejam ortogonais pra especificar um vetor em \emph{``coordenadas''}.
  Quando os eixos não são ortogonais,
  temos ao menos duas maneiras de relacionar cada ponto do plano a um par de coordenadas.
  Veja a \cref{figure:non_orthogonal_axis}.
  Poderíamos fazer \emph{projeções ortogonais} em cada eixo,
  como na \cref{figure:non_orthogonal_axis:orthogonal_projection}.
  Ou então,
  poderíamos fazer desse jeito ``complicado'' da \cref{figure:non_orthogonal_axis:basis}.

  \nftikzpic{01/01/figs/non_orthogonal_axis.tikz}

  \nftikzpic[figure:non_orthogonal_axis:orthogonal_projection]
      {01/01/figs/non_orthogonal_axis-orthogonal_projection.tikz}

  \nftikzpic[figure:non_orthogonal_axis:basis]
      {01/01/figs/non_orthogonal_axis-basis.tikz}

  Cada um desses métodos tem suas vantagens e desvantagens.
  Neste curso,
  vamos nos limitar a trabalhar com o esquema da \cref{figure:non_orthogonal_axis:basis}.
  Primeiramente,
  repare nos vetores
  $\vector{b_1}$
  e
  $\vector{b_2}$
  da figura.
  Vamos chamar $\beta = (\vector{b_1}, \vector{b_2})$,
  de \emph{base ordenada} $\beta$.
  Qualquer vetor $\vector{v} \in \reals^2$ pode ser escrito da forma
  \begin{equation*}
    \vector{v}
    =
    a \vector{b_1}
    +
    b \vector{b_2}.
  \end{equation*}
  Neste caso,
  escrevemos
  \begin{equation*}
    \vector{v}
    =
    (a,b)_\beta,
  \end{equation*}
  para indicar que $a$ e $b$ são as coordenadas de $\vector{v}$
  na \emph{base ordenada} $\beta$.

  Ao invés de trabalharmos com os eixos,
  trabalhamos com os vetores
  $\vector{b_1}$
  e
  $\vector{b_2}$.
  Escolher um \emph{eixo coordenado} para o plano consiste em:
  \begin{enumerate}
    \item
      Escolher um ponto do plano para coresponder à \emph{origem} dos eixos.

    \item
      Escolher uma \emph{base ordenada}.
  \end{enumerate}
  Em álgebra linear,
  costumamos tratar de \emph{bases ordenadas},
  e não de \emph{eixos coordenados}.

  Uma questão interessante,
  é saber como um vetor $\vector{v}$,
  expresso em uma \emph{base ordenada} $\beta$
  é escrito em outra \emph{base ordenada} $\gamma$.
  Os espaços $\reals^n$ possuem uma \emph{base ordenada canônica} a saber:
  $\vector{e_1} = (1,0,0,\dotsc,0)$,
  $\vector{e_2} = (0,1,0,\dotsc,0)$,
  $\dotsc$,
  $\vector{e_n} = (0,0,\dotsc,0,1)$.
